\section{Résultats}

	Les moyennes standardisées des descripteurs pour l'ensemble des 180 interprétations sont représentées sur la figure \ref{p1p2p4_DISTRIB}. La représentation en boîte de Tukey permet de comparer la distribution des valeurs de descripteur pour chaque pièce. La marque centrale est la médiane, les bords de la boite sont les 25e et 75e centiles. On remarque la présence de valeurs extrêmes (représentées par des +) plus nombreuses pour les valeurs qui concernent les descripteurs d'attaques (pentes d'attaques, \emph{attack leaps}, temps d'attaques). Il est possible que ce phénomène soit dû à une segmentation encore trop imprécise pour certaines interprétations.
	
         \begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[scale=0.45]{p1p2p4_DISTRIB.pdf}
	\captionof{figure}{Profil statistique des 11 descripteurs acoustiques pour les 180 interprétations.}
	\label{p1p2p4_DISTRIB}
	\end{figure}

Une analyse en composantes principales a été appliquée à l'ensemble de données. 
Comme le montre la figure \ref{p1p2p4_VAR}, les deux premières dimensions de la représentation en composantes principales expliquent plus de 70\% de la variance. La représentation des données sur les deux premières dimensions, soit sur deux axes, devrait donc être satisfaisante.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[width=\columnwidth]{p1p2p4_VAR.pdf}
	\captionof{figure}{Représentation de la variance expliquée en fonction de la composante principale.}
	\label{p1p2p4_VAR}
	\end{figure}
			
	Par ailleurs, on voit sur la figure \ref{p1p2p4_CONTRIB} que ces deux dimensions sont de natures différentes, puisque la première oppose essentiellement des descripteurs spectraux (\textit{zerocross, bright, rolloff, centroid} opposés à \textit{kurtosis} et \textit{skewness}) et qu'une seconde dimension semble opposer des descripteurs d'attaque (\textit{attcktime} opposé à \textit{attckslp} et \textit{attleap}) ainsi que certains descripteurs spectraux (\textit{flatness, spread, entropy}). Il est aussi intéressant de noter que la première dimension dépend fortement des descripteurs \textit{centroid}, \textit{rolloff} et \textit{brightness}, ce qui semble correspondre avec les résultats de nombreuses études démontrant l'importance du centre de gravité spectral et d'autres corrélats acoustiques de la brillance, dans la perception des différences de timbres instrumentaux.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering 
	\includegraphics[scale=0.45]{p1p2p4_CONTRIB.pdf}
	\captionof{figure}{Contribution des différents descripteurs à la représentation en composantes principales.}
	\label{p1p2p4_CONTRIB}
	\end{figure}
	
	Dans la suite de cet article, les dimensions 1 et 2 seront représentées sur l'axe horizontal et l'axe vertical respectivement. Ainsi, l'axe horizontal est relié aux caractéristiques spectrales des évènements sonores alors que l'axe vertical est relié aux descripteurs d'attaque des évènements.
	
	Sur l'axe vertical on constate que les composantes \textit{pente de l'attaque} et \textit{hauteur de l'attaque} sont opposées à la composante \textit{temps d'attaque}, ce qui semble cohérent dans la mesure où cela oppose les sons d'attaques longues avec les sons dont la pente d'attaque est forte (donc dont l'attaque est rapide).
	
	À présent, si on regarde la représentation en composantes principales des descripteurs acoustiques des 180 interprétations (Fig. \ref{p1p2p4_PCA}), on constate que les moyennes générales de chaque nuance (représentées par les gros polygones) sont réparties avec un étalement assez grand sur l'axe horizontal, ce qui semble montrer qu'elles se distinguent assez bien spectralement sauf pour les nuances brillant et sec qui sont assez proches pour les trois pièces. En revanche, l'axe vertical qui représente les descripteurs d'attaque est beaucoup moins variable (les points moyens sont beaucoup plus proches les uns des autres sur l'axe vertical). 
	
	\begin{figure}[h]
	\includegraphics[width=\columnwidth,height=4cm]{p1p2p4_PCA.pdf}
	\caption{Analyse en composantes principales de 11 descripteurs acoustiques sur les 180 interprétations que composent les pièces 1,2 et 4.}
	\label{p1p2p4_PCA}
	\end{figure}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	La faible variabilité sur l'axe vertical (axe des descripteurs d'attaque) aurait tendance à montrer que les différentes nuances de timbre ne sont pas dues principalement à des différences dans l'attaque des sons, mais à des différences spectrales.
	En revanche, les nuances brillant et sec sont acoustiquement très proches (sur l'axe horizontal), seul l'axe vertical (temporel) semble les distinguer --on peut par exemple observer ce phénomène dans la représentation des interprétations de la première pièce (voir Fig. \ref{p1_PCA}).
	
	\begin{figure}[h]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=\columnwidth,height=12cm]{analyses3pieces.pdf}
	\caption{Analyse en composantes principales de 11 descripteurs acoustiques sur les 60 interprétations de la pièce 1, 2 et 4}
	\label{p1_PCA}
	\end{center}
	\end{figure}
	
	Si on tient compte des significations respectives des deux dimensions évoquées plus haut (fig.\ref{p1p2p4_CONTRIB}), et des positions respectives des interprétations moyennes de chaque nuance (représentées par des points plus gros) on peut comprendre que le timbre sec correspond à un son dont l'attaque  est plus forte en intensité (\emph{attack slope} et \emph{attack leap} ont plus d'importance) et moins longues (\emph{attack-time} à moins d'importance). Cette disposition montre que les pianistes,  lorsqu'on leur demande de produire un timbre sec, produisent par leurs gestes des sonorités proches spectralement des sons brillants, mais dont les attaques sont plus brèves et plus intenses.
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	Puisque chaque pianiste a eu trois essais pour interpréter chaque nuance de timbre, nous avons calculé un point représentant une interprétation moyenne des trois essais de chaque interprète pour chaque nuance. Par l'observation des graphiques à la figure \ref{p1_PCA}, on peut constater que les interprétations moyennes d'un pianiste varient fortement le long de la première dimension et très peu sur le long de la seconde dimension. Cela est mis en évidence sur le troisième graphique correspondant à la pièce 4, où les interprétations moyennes sont reliées entre elles par une courbe, pour chacun des quatre interprètes. Ces courbes se distribuent du bas vers le haut dans l'ordre suivant : PL, FP, BB, RB. On peut également remarquer que l'étalement de cette courbe varie de façon importante d'un interprète à l'autre (BB<FP<PL<RB).
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%\begin{figure}[h]
	%\begin{center}
	%\centering 
	%\includegraphics[width=\columnwidth,height=4cm]{p4_LIGNES.pdf}
	%\caption{Analyse en composantes principales de 11 descripteurs acoustiques sur les 60 interprétations de la pièce 4.}
	%\label{p4_LIGNES}
	%\end{center}
	%\end{figure}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
	
	Les pianistes semblent donc s'accorder sur la disposition relative des nuances du point de vue spectral (de gauche à droite : sec, brillant, rond, sombre, velouté), alors que leur individualité s'exprime davantage par un positionnement distinctif le long de l'axe des descripteurs d'attaques (axe vertical) et par l'étendue de la palette spectrale qu'ils sont capables de produire (représentée par la longueur de la courbe).
	
	De façon plus générale, on remarque que trois nuances sont disposées dans le même ordre sur l'axe horizontal pour les trois pièces : velouté, sombre, rond. Sur l'axe vertical, ces couleurs se disposent comme suit : rond est toujours au-dessous de sombre, qui est lui-même toujours au-dessus de velouté (voir Fig. \ref{p1p2p4_PCA}, \ref{p1_PCA}).
	
	Le fait que les positions relatives de ces nuances d'un point de vue spectral (axe horizontal) et d'un point de vue temporel (axe vertical) sont conservées peu importe la pièce suggère qu'il existe dans l'espace acoustique des sous-espaces de valeurs de descripteurs spectraux et temporels propres à certaines colorations timbrales.
	
	Pour les deux dernières nuances, brillant et sec, cette conservation des positions relatives est moins claire sur l'axe spectral, car les nuances sont très proches le long de l'axe horizontal dans les trois pièces. En revanche, le long de l'axe vertical, il semble y avoir conservation de leur position relative. Cela concorde avec ce que nous entendons des pièces jouées avec la nuance de timbre «sec», leurs évènements présentant des attaques plus courtes et d'intensités légèrement plus grandes que les interprétations avec le timbre «brillant».
	
	